---
title: >-
    ایدل اندر پرده تقدیر کس را راه نیست
---
# ایدل اندر پرده تقدیر کس را راه نیست

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ایدل اندر پرده تقدیر کس را راه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ فهم از کشف اسرار سپهر آگاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>فتنه ی گیتی مشو، زیرا که در زیر سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>یوسف امید اگر برجاست جز در چاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بر جوانی دل منه، چون دست فرمان فنا</p></div>
<div class="m2"><p>هیچوقت از دامن ملک بقا کوتاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نام نیکو جو، نه مال و جاه چون بعد از حیات</p></div>
<div class="m2"><p>نام نیکو هست مردم را و مال و جاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زندگانی چون بزرگی کن که بعد عمر او</p></div>
<div class="m2"><p>خلق را جز مدح او پیرایه افواه نیست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر الدین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نحس گردون در جهان جاه تا تأثیر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بخت برنا را لگد کوب سپهر پیر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دور گردون را زمانه علت بیداد خواند</p></div>
<div class="m2"><p>صحن گیتی را ستاره موجب تشویر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>روزگار از جور گردون یک بیک آگاه گشت</p></div>
<div class="m2"><p>اختر اندر کار گیتی سر بسر تقصیر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عالم اندر آتشی خود را شبی در خواب دید</p></div>
<div class="m2"><p>آسمان حالی بمرگ خواجه اش تعبیر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>از جهان اینم شگفت آمد که در صدر وجود</p></div>
<div class="m2"><p>بی وجود صدر صاحب هفته ای تأخیر کرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>آنکه ارکان ممالک را سپهر داد بود</p></div>
<div class="m2"><p>..... کوه حلمش باد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>..... پیش لشکر یأجوج ظلم</p></div>
<div class="m2"><p>حکم او سد سدید عدل را بنیاد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ملک دین و دولت از تأثیر کلک ورای او</p></div>
<div class="m2"><p>چون جهان ز آثار ابرو آفتاب و باد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>..... پیوسته در بند جهان</p></div>
<div class="m2"><p>در پناه دولت او همچو سرو آزاد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>با فلک گفتم شبی زین دور، مقصود تو چیست</p></div>
<div class="m2"><p>گفت نسل صاحب عادل که باقی باد، بود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ای جهان را غیبت انصاف تو بر هم زده</p></div>
<div class="m2"><p>مرگت آتش در نهاد دوده ی آدم زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ضرب نقش راستی با شیشه هجران تو</p></div>
<div class="m2"><p>دور چرخ کعبتین سیر انجم کم زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چیست بی عدلت جهان ویرانه ی پر شور و شر</p></div>
<div class="m2"><p>کیست بی جاهت فلک، سرگشته ی ماتم زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گر جهان تا بنگرد خلق جهان را خاص و عام</p></div>
<div class="m2"><p>خانمان از ماتم صدر جهان بر هم زده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn23"><p>صاحب عادل، مجیرالملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بر در عمر تو تا دست قضا مسمار زد</p></div>
<div class="m2"><p>زندگانی خاک در چشم اولوالابصار زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>لاله رویان را درین غم چهره دار الضرب شد</p></div>
<div class="m2"><p>بسکه ضرب دست بر رخسارشان دینار زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بیخ امید از جهان ببرید گردون تا اجل</p></div>
<div class="m2"><p>میخ نومیدیت محکم بر در و دیوار زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دل منه بر گرمی مهر سپهر ایدل که چرخ</p></div>
<div class="m2"><p>کاروان جان بتیغ مهر آتشبار زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گر فلک را مهر بودی کی بدل کردی بکین</p></div>
<div class="m2"><p>با بزرگی کز، در او، لاف استظهار زد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn29"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سرورا تا ملک بی کلک تو نا منظوم شد</p></div>
<div class="m2"><p>دولت از دیدار و اقبال درت محروم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>در سواد خطه ی ملک عدم از سعی مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>خطه ی فرمان، تو گوئی نقطه ی موهوم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>جود گوئی از صریر کلک تو موجود گشت</p></div>
<div class="m2"><p>داد گوئی بی نفاذ امر تو معدوم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>جان تو جان خلایق بود تا تو رفته ای</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن خلق جهان را بی سخن معلوم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>هرچه شادی بود پنداری که از روی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>در سر صیت وفات صاحب مرحوم شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn35"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین؛ نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بی وجودت صاحبا صبح سعادت شام باد</p></div>
<div class="m2"><p>صیت انصافت جهان را زیور ایام باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>مرغ دولت را چو در پرواز اقبال تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>دانه ی تعظیم در حلق بزرگی دام باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بی تو مجددین و دولت را که مخدوم جهانست</p></div>
<div class="m2"><p>صبر دائم همدم و دولت همیشه رام باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هر که از جان همچو دولت در هوای هر دو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در دو گیتی تا بود زو نام دشمن کام باد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>صاحب عادل، مجیر الملک، صدر دین پناه</p>
<p>نجم دین، نور جهان مکرمت، گردون جاه</p></div>